<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rdmo xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" created="2026-06-12T10:04:03.212251+02:00" required="2.1.0" version="2.4.0">
	<catalog dc:uri="https://kit.edu/terms/questions/pigeon_oep">
		<uri_prefix>https://kit.edu/terms</uri_prefix>
		<uri_path>pigeon_oep</uri_path>
		<dc:comment>Use this catalog if you plan to use pigeon.</dc:comment>
		<order>0</order>
		<title lang="en">Pigeon Catalog</title>
		<help lang="en"/>
		<title lang="de"/>
		<help lang="de"/>
		<sections>
			<section dc:uri="https://rdmo.dc/instance/questions/data_set_section" order="0"/>
		</sections>
	</catalog>
	<section dc:uri="https://rdmo.dc/instance/questions/data_set_section">
		<uri_prefix>https://rdmo.dc/instance</uri_prefix>
		<uri_path>data_set_section</uri_path>
		<dc:comment>Usable to describe a data-set.</dc:comment>
		<title lang="en">Data-Set Section</title>
		<short_title lang="en">Data-Set</short_title>
		<title lang="de"/>
		<short_title lang="de"/>
		<pages>
			<page dc:uri="https://rdmo.fh-potsdam.de/terms/questions/fhpshort/content-classification/data-dataset" order="0"/>
		</pages>
	</section>
	<page dc:uri="https://rdmo.fh-potsdam.de/terms/questions/fhpshort/content-classification/data-dataset">
		<uri_prefix>https://rdmo.fh-potsdam.de/terms</uri_prefix>
		<uri_path>fhpshort/content-classification/data-dataset</uri_path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<title lang="en">Data</title>
		<short_title lang="en"/>
		<help lang="en">The following questions collect information on the data that is produced or used in the project. They also help to estimate the value of the data in terms of potential re-use and long-term preservation.

Before generating new data, it is advisable to check if there is existing data that could be re-used. This way, redundant collection or creation of research data is prevented. This saves efforts and costs.

Furthermore, in the case of personal data, the &lt;a href="http://www.gesetze-im-internet.de/englisch_bdsg/englisch_bdsg.html" target="_blank"&gt;German Federal Data Protection Act&lt;/a &gt; allows the collection of personal data only when there are no other reasonable means to clarify the research question (re-use of existing data would be such a reasonable means). Also, there shall be collected no more information than necessary.

&lt;h3&gt;Organisation of data into data sets&lt;/h3&gt;

The following questions address the content, format, origin and management of the research data generated or reused in the project. It is best to answer these questions by dividing the data into logical units, since each unit will require different answers. The same questions are asked for each of these 'data sets'. Data sets may represent broader categories with similar characteristics and data management requirements.

&lt;details&gt;&lt;summary style="cursor:pointer"&gt;Click here to see tips for dividing project data into data sets&lt;/summary&gt;

&lt;p style="text-indent: 2em;margin-bottom:5px;"&gt;You can proceed as follows:&lt;/p&gt;

&lt;ul style="margin-bottom:5px;"&gt;
  &lt;li&gt;Obtain an overview of the data generated or used in your research activities.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evaluate the data based on the following criteria:&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Origin/generation: generated (e.g. observation/measurement, experiment, survey, simulation, web-crawl) or reused;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Storage space requirements: e.g.: &amp;lt;1 GB, ~10 TB;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Documentation requirements:&lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Example A: Detailed description of sample generation and data collection;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Example B: Description of measuring devices and measurement parameters;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Data protection aspects: Personal data, sensitive non-personal data, public data;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Relevance/reuse potential: High (reference data), medium (main scientific study), low (preliminary study);&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Publication of data: Yes/no, planned repository, planned implementation and financing;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Long-term archiving: Yes/no, planned data format, planned implementation and financing.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Decide on the most favourable division of project data into data sets, ensuring that only data which differ significantly in terms of these criteria are assigned to different data sets. Create a suitable number of homogeneous data sets: enough to avoid the need for conditional answers, but few enough to prevent repetition of the same answers.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style="text-indent: 2em;"&gt;Examples of two projects in which the data are sorted into data sets can be found &lt;a href="https://gl.mathhub.info/cdi/labs/literacy/proposal-self-service/-/blob/main/RDMO/Beispiele_und_Hilfen/Hilfe_Datenkategorie_en.md" target="_blank"&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/details&gt;

Give each 'data set' a meaningful but short name that reflects the research work. This name will be used to label the corresponding tab in RDMO.</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<title lang="de">Daten</title>
		<short_title lang="de"/>
		<help lang="de">Die nächsten Fragen dienen zur Beschreibung der Datensätze, die im Projekt erzeugt und/oder verwendet werden. Sie helfen zudem, den Wert der Daten hinsichtlich der potentiellen Nachnutzung und einer späteren Archivierung einschätzen zu können.

Vor der Erzeugung von Daten empfiehlt es sich zu prüfen, ob bereits vorhandene Daten nachgenutzt werden können. Die Vermeidung doppelter Erhebungen spart Aufwand und Kosten. Handelt es sich um personenbezogene Daten, ist dies zudem durch den Grundsatz der Erforderlichkeit (&lt;a href="https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_1990/" target="_blank"&gt;BDSG&lt;/a&gt;) sowie das Prinzip der Datenvermeidung und Datensparsamkeit (&lt;a href="https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_1990/__3a.html" target="_blank"&gt;§3a BDSG&lt;/a&gt;) geboten.

&lt;h3&gt;Organisation der Daten in Datensätze&lt;/h3&gt;

Die folgenden Fragen befassen sich mit dem Inhalt, dem Format und der Herkunft der im Projekt generierten oder wiederverwendeten Forschungsdaten und beschreiben deren Verwaltung. Am besten lassen sich diese Fragen beantworten, indem die Daten in logische Einheiten aufgeteilt werden, die jeweils unterschiedliche Beantwortung der Fragen erfordern. Für jeden dieser "Datensätze" werden dieselben Fragen gestellt. Datensätze können eher breitere Kategorien mit ähnlichen Eigenschaften und Erfordernissen hinsichtlich der Datenverwaltung darstellen.

&lt;details&gt;&lt;summary style="cursor:pointer"&gt;Klicken Sie hier für Tipps zur Unterteilung der Projektdaten in Datensätze&lt;/summary&gt;

&lt;p style="text-indent: 2em;margin-bottom:5px;"&gt;Sie können wie folgt vorgehen:&lt;/p&gt;

&lt;ul style="margin-bottom:5px;"&gt;
  &lt;li&gt;Verschaffen Sie sich einen Überblick über die Daten, die im Rahmen Ihrer Forschungsaktivitäten generiert oder verwendet werden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bewerten Sie die Daten anhand der folgenden Kriterien:&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Herkunft/Generierung: generiert (Beobachtung/Messung, Experiment, Umfrage, Simulation, Web-Crawl,…) oder wiederverwendet;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Speicherplatzanforderungen: z. B.: &amp;lt;1 GB, ~10 TB;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Dokumentationsanforderungen:&lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Beispiel A: Ausführliche Beschreibung von Stichprobengenerierung und Datenerhebung;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Beispiel B: Beschreibung von Messvorrichtungen und Messparametern;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Datenschutzaspekte: personenbezogene Daten, sensible nicht personenbezogene Daten, öffentliche Daten;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Relevanz/Wiederverwendungspotenzial: hoch (Referenzdaten), mittel (wissenschaftliche Hauptstudie), gering (Vorstudie);&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Veröffentlichung der Daten: ja/nein, geplantes Repositorium, geplante Durchführung und Finanzierung;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Langzeitarchivierung: ja/nein, geplantes Datenformat, geplante Durchführung und Finanzierung.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entscheiden Sie sich für die günstigste Unterteilung der Projektdaten in Datensätze, so dass nur Daten, die sich hinsichtlich dieser Kriterien erheblich unterscheiden, verschiedenen Datensätzen zugeordnet werden. Legen Sie eine angemessene Anzahl homogener Datensätze an: ausreichend viele, um Fallunterscheidungen zu vermeiden, und wenige genug, um Wiederholungen derselben Antworten vorzubeugen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style="text-indent: 2em;"&gt;Zwei Beispiele, wie Daten in Projekten Datensätzen zugeordnet wurden, finden Sie &lt;a href="https://gl.mathhub.info/cdi/labs/literacy/proposal-self-service/-/blob/main/RDMO/Beispiele_und_Hilfen/Hilfe_Datenkategorie_de.md" target="_blank"&gt;hier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/details&gt;

Geben Sie jedem "Datensatz" einen im Sinne der Forschungsarbeit aussagekräftigen, aber kurzen Namen. Er wird zur Beschriftung des entsprechenden Tabs in RDMO verwendet.</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<questionsets/>
		<questions>
			<question dc:uri="https://rdmo.fh-potsdam.de/terms/questions/fhpshort/content-classification/data-dataset/description" order="1"/>
		</questions>
		<conditions/>
	</page>
	<question dc:uri="https://rdmo.fh-potsdam.de/terms/questions/fhpshort/content-classification/data-dataset/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fh-potsdam.de/terms</uri_prefix>
		<uri_path>fhpshort/content-classification/data-dataset/description</uri_path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/description"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<help lang="en">Please briefly describe the data type and / or the method used to create or collect the data, for example:

* quantitative online survey
* 3D model / digital reconstruction of a stone age settlement
* software developed within the project</help>
		<text lang="en">What kind of dataset is it?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte beschreiben Sie hier kurz, um welchen Datentyp es sich handelt und mit welcher Methode die Daten erhoben oder erstellt wurden, z. B.:

* quantitative Online-Befragung
* 3D-Modellierung / digitale Rekonstruktion einer steinzeitlichen Siedlung
* Software, die im Projekt entwickelt wird</help>
		<text lang="de">Um was für einen Datensatz handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
</rdmo>
